\gdef\mujnazevCS{Zpráva o konferenci OSSConf 2024}
\gdef\mujnazevEN{Report on the OSSConf 2024 conference}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Jiří Rybička}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

%\Adresa{}

\Email{rybicka@mendelu.cz}

%\documentclass{article}
%\usepackage{xltxtra,graphicx}
%\usepackage{polyglossia}
%\setdefaultlanguage{czech}
%\pagestyle{empty}
%\begin{document}
\def\uv#1{„#1“}
%\parindent 0pt
%\parskip .5\baselineskip
\newdimen\maleho \maleho=\textwidth
\advance\maleho by -2pt
\fboxrule=1pt
\fboxsep=0pt

\def\obrazek#1#2{\par\medskip
\noindent\begin{minipage}{\textwidth}
\fbox{\includegraphics[width=\maleho]{#1.jpg}}%
\par\noindent\hfil\small\itshape #2\par\end{minipage}\par\medskip}
\medskip

\section*{OSSConf 2024}
S~radostí a~určitým očekáváním jsem přijel do Žiliny, abych se účastnil
12. ročníku konference \textit{Otvorený softvér vo výuke, výskumu a~IT riešeniach}.
Tentokrát jsme se scházeli po pětileté přestávce způsobené různými okolnostmi,
o~to raději jsem se potkal se \uv{starými známými} i~novými tvářemi.

Podobně jako v~minulých letech se organizátoři snažili, aby konference byla
přístupná všem -- bez vložného, s~minimálními náklady na sborník a~ostatní
výdaje. O~to srdečnější a~\uv{domáčtější} je atmosféra konference.

Zvané přednášky byly tři a~všechny zaujaly přítomné posluchače. První na řadě
byla \textit{Sudoku s~překryvy} (Pavel Stříž), druhá pak \textit{Vizualizace
dat o~úmrtnosti v~Anglii pomocí softwaru R a~interpretace srovnání měr
úmrtnosti u~očkovaných a~neočkovaných proti onemocnění COVID-19} (Ondřej
Vencálek) a~v~posledním dnu pak třetí -- \textit{Ansible: Automatizácia správy
systémov a~softvéru} (Slavko Fedorik).
\medskip

\obrazek{striz2}{Aleš Kozubík uvádí zvanou přednášku Pavla Stříže}

\newpage
\obrazek{vencalek}{Zvaná přednáška Ondřeje Vencálka}

\obrazek{fedorik}{Zvaná přednáška Slavka Fedorika}


\obrazek{ofukany}{Miloslav Ofúkaný uvádí sekci Open GIS/Open Data}
\vskip-3mm

\obrazek{kaukic}{Aleš Kozubík odměňuje symbolickým dárkem Michala Kaukiče}




Již tradičně byly příspěvky rozděleny do několika sekcí -- původní sekce
\uv{\TeX\ a~priatelia} byla rozšířena na \uv{\TeX, R a~ich priatelia}, v~níž
dominoval neúnavný přispěvatel a~organizátor Pavel Stříž. Významnou se stala
sekce věnující se IoT a~otevřenému hardwaru a~taktéž tradičně jsme měli
možnost naslouchat zajímavým příspěvkům sekce zabývající se Open GIS a~Open
Data. Doprovodnou akcí byl workshop \textit{Missing Maps mapathon Žilina \#14}.


Přínosným byl také paralelní workshop \textit{Znázornenie a~interpretácia
dát v~marimo notebooku} s~charismatickým Michalem Kaukičem (předchozí hlavní organizátor).


Příspěvky nezařazené do těchto témat pak tvořily vhodnou výplň, v~níž se
začíná profilovat všudypřítomná umělá inteligence. V~diskusi jsme se pokoušeli
alespoň částečně v~tomto objemném tématu vymezit, jak AI ovlivňuje výuku,
softwarová řešení a~další aspekty pedagogické a~vědecké práce.

Účastníci měli možnost se potkat na neformálním posezení u~výborného guláše
a~pěnivého moku, ale nejen tam si mohli vyměnit spoustu zajímavých informací,
zkušeností a~námětů.


Velký dík patří organizátorům celé akce -- Aleši Kozubíkovi, Pavlu Střížovi,
Rudolfu Blaškovi, Miloslavu Ofúkanému i~všem dalším, kteří přispěli ke zdárnému
průběhu celé akce. Věřme, že příští OSSConf se podaří zorganizovat podobně,
přestože v~realizačním týmu dojde ke změně -- hlavní organizátor Aleš Kozubík symbolicky předal
žezlo Miroslavu Kvaššayovi.

\medskip\hspace*{\fill}{\itshape Jiří Rybička}
  
%\end{document}

